          ДЕЙСТВИЕ 4.

          ЯВЛЕНИЕ 1.

   (З а л а  в о  Д в о р ц е).

      С А Л Е М Е Н Е С.  (Один).

Он оскорбил царицу; но он царь,
Сестру мою; – но он мне брат; народ свой,
Он властелин народа; я обязан 
И подданным и другом быть его.
Он гибнуть так не должен, не хочу я 
Чтоб кровь Нимрода и Семирамиды 
Исчезла в нем, и древняя держава 
Окончилась как сказка пастуха . . .
Я разбужу его! в душе увядшей
Есть мужество беспечное, есть твердость
Не истребленная развратом; он погряз,
Не утонул в пучине сладострастья.
Родись он пастухом, он мог достигнуть 
Престола царского: – царем рожденный,
Он сыновьям оставит только имя,
Которого не будут уважать.
Но и теперь он властен искупить
Позор и праздность; будь он только тем,
Чем мог он быть, так точно как он может
Тем быть, чем быть не должен: иль не лучше 
Блюсти народ чем умирать от неги,
Идти на бой, чем управлять гаремом?
Он изнурен забавами, увяла 
Душа его, он силы расточает
В трудах, не приносящих ни здоровья,
Как лов зверей, ни славы – как война. 
Да! разбужу его. Увы! нет звуков 
Чтоб разбудить, нет звуков кроме грома!
   (За сценой слышен звук сладкой гармони)
Чу! лира, лютня! сладострастный говор
Изнеженной музыки, голос женщин,
И тварей более презрительных, как эхо,     
Сопровождают царские забавы . . .
Меж тем, как царь великий из царей
Увенчанный цветами отдыхает,
Небрежно диадиму отложив,
Чтоб первая отважная рука 
Схватить ее могла. – Они подходят:
Пред ними дым клубится ароматный 
И в галлерее как огни, мелькают,  
Блестящие уборы юных дев –
(Министров и певиц его,) а с ними,
В одежде женской, и с душею женской,
Царь-женщина, Семирамиды внук!
Идет! дождатьсяль мне его? дождаться 
И высказать все то, о чем толкуют
В народе про него. – Идут рабы:       
Идет и царь, рабов послушный раб!

       ЯВЛЕНИЕ 2.

(Входит Сарданапал с цветами на голове, с небрежно на-
кинутою одеждою; за ним толпа женщин и молодых рабов.)

    САРДАНАПАЛ. (Обращаясь к некоторым из них).

Гирляндами палатку над Евфратом
Украсить, – осветить ее огнями	
И к пиршеству устроить все, мы в полночь
Там будем ужинать, не позабудьте
Галеру приготовить. Над рекою
Прохладный веет ветерок, мы скоро
Отправимся . . . Прелестные созданья!
Товарищи моих часов блаженных,
Нас снова ждет сладчайшая минута,
Когда подобно звездам поднебесным
Земное небо всех нас съединит. –
Дотоле всякий властен над собою!
А ты моя Гречанка остаешься 
Со мною или с ними?

          МИРРА.
            Государь . . . 

      САРДАНАПАЛ.
К чему ответ холодный, жизнь моя?
Такой ответ проклятье для царей. –
Собой и мной располагай – скажи мне,
С кем хочешь оставаться.

          МИРРА.
            Вашей воле
Покорна я! . . .

      САРДАНАПАЛ.
   Не отвечай мне так!
Мое блаженство угождать тебе:
Своих желаний произнесть не смею,
Доколе не узнаю, что с твоими          
Они сходны, собою слишком скоро         
Ты жертвовать готова для других!

          МИРРА.
Остаться б я хотела! нет для Мирры 
Блаженства, кроме твоего блаженства 
Но . . .
       
      САРДАНАПАЛ.
Что за но! одна твоя лишь воля
Преградою быть может между нами!
       
          МИРРА.
Мне кажется теперь настал обычный 
Совета час; мнеб лучше удалиться.
       
      САЛЕМЕНЕС. (Подходя).
Права рабыня; дай ей удалиться.
       
      САРДАНАПАЛ.
Кто это? а! мой брат!
       
      САЛЕМЕНЕС.
          Царицын брат 
И верный ваш служитель, государь!
       
      САРДАНАПАЛ. (Обращаясь к свите)
Как я сказал, всем полная свобода
До полуночи! там мы вновь сойдемся. (Двор удаляется)  

                   (Удаляющейся Мирре).
Я думал, ты со мною остаешься . . .	
      
          МИРРА.
Великий царь, ты не сказал ни слова . . .

      САРДАНАПАЛ.
Но я прочел в глазах твоих! понятен 
Мне каждый взгляд сих греческих очей – 
Что ты меня оставить не хотела,
Я видел в них.

          МИРРА.
           Но брат ваш, государь . . .

      САЛЕМЕНЕС.
Царицын брат, наложница Гречанка!
Жены его! – как смеешь ты меня 
Назвать, и не краснеть?

      САРДАНАПАЛ.
          И не краснеть!
Ни глаз ни сердца нет в тебе: зарделись 
Ее ланиты, как вечерний луч,
Что синь Кавказа в пурпур облекает;
А ты не видишь, и слепец безумный 
Коришь ее . . . Ты плачешь, Мирра? плачешь?

      САЛЕМЕНЕС.
Пусть слезы льёт, не за одну себя , . .
Она причиной многих горьких слез.

      САРДАНАПАЛ.
Будь проклят тот, кто этих слез причиной! . .

      САЛЕМЕНЕС.
Не проклинай себя – уж миллионы 
И так клянут!

      САРДАНАПАЛ.
          Забылся ты — молчи,
Не то я вспомню, что я царь.	

      САЛЕМЕНЕС.
О еслиб, ты вспомнить это мог!

          МИРРА
           Я вас прошу,
Вас тоже, князь, позвольте мне сокрыться!

      САРДАНАПАЛ.
Иди, когда суровостью речей
Он оскорбил твой нежный дух – но вспомни
Что мы с тобой увидимся – скорее 
Согласен я утратить государство,
Чем нежный взгляд.

      САЛЕМЕНЕС.
            Ты, может быть, на веки
И то, утратишь скоро, и другое

      САРДАНАПАЛ.
По крайней мере управлять собою 
Могу, когда таким речам внимаю.
Меж тем мой нрав не раздражай беспечный –

      САЛЕМЕНЕС.
Беспечный, слишком беззаботный нрав 
Мне-б раздражить хотелось! о когда бы 
Тебя успел я пробудить – и жертвой 
Пасть гнева твоего.

      САРДАНАПАЛ.
          Клянуся Ваалом 
Он сделать хочет из меня тирана!

      САЛЕМЕНЕС.
Ты уж тиран! иль думаешь, тиранства 
Нет без цепей и крови? деспотизм
Страстей порочных, слабость сластолюбья, 
Преступное бездействие разврата 
Родят тиранов тысячи. Они 
Жестокостью своею превосходят 
Злодейство самовластного тирана,
Какой бы злобой ни был он проникнут.
Твоих соблазнов гнусные примеры 
Гнетят, и развращают, и колеблят
Могущество роскошное твое 
В самой основе. – Пусть теперь на царство 
Враг внешний нападет, иль возгорится 
Гражданская война — погибло царство!
Сломить врага рабам твоим не в пору,
К бунтовщикам они пристанут сами

      САРДАНАПАЛ.
А ты как стал ходатаем народа?
И по какому поводу?

      САЛЕМЕНЕС
          Мой повод 
Забвение о царице злополучной,
Любовь к моим племянникам и верность,
Которую ты может быть на деле 
Узнаешь скоро, уваженье к роду 
Семирамиды, и еще другое,
Чего не знаешь . . .

       САРДАНАПАЛ.
           Что же?

       САЛЕМЕНЕС.
              Это слово
Тебе безвестно.
              
       САРДАНАПАЛ.
           Назови его;
Учиться я охотник.
                   
       САЛЕМЕНЕС.
           Добродетель!
                          
       САРДАНАПАЛ.
И мне безвестно? никакое слово 
В ушах моих так часто не гремело, 
Звучней трубы, иль кликов глупой черни! 
Твоя сестра о нем все толковала.
               
       САЛЕМЕНЕС.
Коль так. предмет оставим устарелый 
И о пороке слушай
             
       САРДАНАПАЛ.
              От кого?
                                 
       САЛЕМЕНЕС.
От воздуха, когда бы мог подслушать
Ты отголосок воплей ассирийских!
             
       САРДАНАПАЛ.
Я снисходителен; ты это знаешь –
Я терпелив; ты это испытал . . .
И так скажи мне, что тебя тревожит? .
               
       САЛЕМЕНЕС.
Твоя опасность . . .
           
       САРДАНАПАЛ
           Говори.
               
       САЛЕМЕНЕС.
           Народы,
Которых, умирая твой родитель,
Тебе оставил, яростью пылая,
Открыто ропщут на тебя.
            
       САРДАНАПАЛ.
           Чего же
Хотят рабы?

       САЛЕМЕНЕС.
          Царя.

       САРДАНАПАЛ.
           А что же я? 
             
       САЛЕМЕНЕС.
В глазах их ничего; в моих ты муж, 
Который чем нибудь еще быть может!

       САРДАНАПАЛ.
Чернь пьяная! чего хотят они?
Иль мало с них и мира и довольства?
             
       САЛЕМЕНЕС.
О! мира, слишком много – до бесславья! 
Довольства – менее чем думал царь!

       САРДАНАПАЛ
Так чьяж вина? – правителей корыстных,
Сатрапов вероломных.
    
       САЛЕМЕНЕС.
          И монарха,
Который из за теремов своих 
Не выглянет; а если их оставит,
То переедет в горный свой дворец 
Для избежанья зноя. Дивный Ваал!
Ты царства основатель, ты, что богом 
Был наречен, и сквозь седую древность 
Как бог мелькаешь; славою одетый,
Сей, мнимый твой потомок никогда 
Царем на царство не взглянул, что кровью
И дивными трудами ты обрел!
И для чего? чтоб угнетать народ свой
Налогами для пиршества ночного,
Иль для забав любимицы своей.

      САРДАНАПАЛ.
А понял я! – тебе завоеваний	
Хотелось бы! – клянусь звездами неба,
Которых жрец халдейский перечел,
Безумные рабы того достойны,
Чтоб я проклятое желанье их исполнил 
И вел их к славе.

       САЛЕМЕНЕС.
            Почемуж бы нет? 
Семирамида – женщина – водила 
К странам Гангеса наших Ассирийцев. 

       САРДАНАПАЛ.
Ты прав! –  а как вернулась?
    
       САЛЕМЕНЕС.
Как муж, изменой, не врагами, как герой
Сраженная. . . С ней было только двадцать
Телохранителей и с ними отступила
Она спокойно в Бактрию.

       САРДАНАПАЛ.
           А сколько, 
Оставила индейским коршунам?

       САЛЕМЕНЕС.
Об этом летопись молчит . . .

       САРДАНАПАЛ.
           Так, я скажу,
Что лучшеб было, еслиб у себя
Она связала дома двадцать тканей,
Чем в Бактрию бежала с двадцатью
Бродягами, оставив коршунам,
Волкам и людям, – злейшим из зверей,
Мирьяды подданных. Иль это слава?
Так дай же век в бесславьи мне прожить.

       САЛЕМЕНЕС.
Не всем завоевателям достался
Подобный жребий, и Семирамида,
Царей великих знаменитый предок,
Соединила под одну державу,
И Бактрию, и Персов, и Мидян
И правила народами своими,
Как мог бы сам ты править.
 
      САРДАНАПАЛ.
          Я им царь,
Она завоеватель.

      САЛЕМЕНЕС.
          Меч ее,
Быть может, скоро будет им нужнее
Твоей державы.
 
     САРДАНАПАЛ.
         Был какой то Вакх;
О нем слыхал я от своих Гречанок;
Он богом, то есть греческим был богом,
(Ассирия его не признает,)
И покорил он царство то златое,
Где сражена была Семирамида.

      САЛЕМЕНЕС.
О муже я таком слыхал; ты видишь,
Он богом наречен был за деянья!

     САРДАНАПАЛ.
И божество почтить я в нем хочу,
Как мужа уважаю очень мало.
Гей! кравчий мой!

     САЛЕМЕНЕС.
        Чего желаешь, царь?

     САРДАНАПАЛ.
Твой новый бог, завоеватель древний
Почтён быть должен. Принеси вина.
              (Входит кравчий).

      САРДАНАПАЛ.(Кравчему). 
Подай мне кубок золотой с алмазом,
Что кубком Нимрода зовут. – До края 
Налей его, и подавай. (Уходит кравчий.)

      САЛЕМЕНЕС.
          Иль время 
Теперь возобновлять пиры ночные,
Когда от них не выспался еще?
          (Входит кравчий с вином).
      
      САРДАНАПАЛ.(взяв от него кубок)
Мой благородный брат! коль эти Греки, 
Живущие на гранях отдаленных 
Моих земель, не лгут – то этот Вакх 
Всю Индию завоевал – не правдаль?
                
      САЛЕМЕНЕС.
Да, и за то был богом наречен.

      САРДАНАПАЛ.
Не так: от всех его завоеваний 
Столпов осталось несколько – своими 
Я мог бы их назвать, когда б хотел 
Их приобресть – вот памятник единый 
Потоков пролитой им крови, стран
Опустошенных и сердец убитых!
Но здесь, но в этом кубке, титл его 
К бессмертию – бессмертный виноград!
Он первый душу выжал из него,
И людям дал, чтоб этот дар загладил 
Побед его преступные плоды.
Когдаб не то – и во гробе и в потомстве
Он был бы смертным, и подобно древней
Семирамиде, в памяти людей 
Чудовищем каким то полу-славным.
Вот что дало божественность ему;
Пусть разовьет оно в тебе зародыш 
Чувств человеческих; возьмиж сей кубок 
В честь греческого бога!

       САЛЕМЕНЕС.
          Ни за все
Твои владенья, верь, не решусь 
Так оскорбить я.

      САРДАНАПАЛ.
         Ты героем, значит,
Его считаешь, потому что кровь 
Он лил морями; богом потому 
Не признаешь, что влил очарованье
В бездушный плод, умел развеселить 
Печального, и старца оживить,
И юношу проникнуть вдохновеньем,
Рассеять робость, новый мир разверсть,
Когда нам стынет настоящий мир.
Так хорошо ж: я чту его как мужа,
Который сделал все что мог в добре
И зле чтоб удивить людей! (пьет)

      САЛЕМЕНЕС.
Ты новый пир затеял в этот час?

      САРДАНАПАЛ.
Пир новый, лучше бранного трофея;
Он ни слезы не стоит! но теперь
Не в этом дело: – если пить не хочешь,
То продолжай. – (кравчему): иди (уходит кравчий).

      САЛЕМЕНЕС.
         Желал бы я
Твой сон прервать, пока не разбудило 
Тебя народное восстанье!

      САРДАНАПАЛ.
           Как?
Кому? когда? зачем им бунтовать?
Я царь законный – предками моими
Несметный род царей не знавших предков.
Что сделал я себе или народу 
Чтоб на меня так дружно восставать?

      САЛЕМЕНЕС.
О том, что ты мне сделал, я молчу.

      САРДАНАПАЛ.
Но мыслишь ты; я оскорбил царицу?

      САЛЕМЕНЕС.
Я мыслю? как?

      САРДАНАПАЛ.
          Терпенья, князь, и слушай;
Могущество, и блеск приличный сану,
Наследников Ассирии опеку,
И должное царице уваженье –
Она имеет все. Женился я,
Как женятся монархи – для державы.
Любил ее, как любят жен своих 
Мужья по сотням: но когда ты с нею 
Задумал, что, подобно мужику 
Халдейскому, я буду к ней прикован,
То ни меня не знал ты, ни людей,
Ни ум людской.	

       САЛЕМЕНЕС.
          Прошу тебя, оставим 
Сей разговор; сестра Салеменеса 
Любви постылой вымолять не будет,
И у ассирийского царя, – делиться 
С рабынями, с наложницей Гречанкой 
Она не хочет – и молчит.

       САРДАНАПАЛ.
          Зачем же
Не брат ее?

       САЛЕМЕНЕС.
          Я только повторил 
Тебе возгласы царства; кто им долго 
Пренебрегает, долго управлять 
Не будет им.

       САРДАНАПАЛ.
           Безумные рабы!
Они за то и ропщут на меня
Что я не пролил крови их, не свел их
Истлеть мирьядами в пыли степей,

Устлать костьми Гангеса берега: 
За то, что мочным не казнил законом;
Не заставлял их строить пирамид 
И вавилонских стен! 

       САЛЕМЕНЕС.
            Поверь; все это 
Достойнее народа и царя,
Чем песни, летни пиршества, грабеж 
Казны, и попранная добродетель!

       САРДАНАПАЛ.
Я города им основал: – я Тарс 
И Акхиал построил в день единый,
Что сделать более могла для них 
Божественная бабушка моя,
Кровавая, бесстыдная старуха,
Семирамида, (разве что разрушить!)

       САЛЕМЕНЕС.
Ты прав, твои заслуги признаю 
В строеньи городов, сооруженных
Для прихоти, помянутых стихом,
Что на всегда тебя и их позорит!

       САРДАНАПАЛ.
Позорит! нет, клянуся! города
Хотя и хорошо построены, – не хуже 
Моих стихов. Что хочешь говори 
И про меня, и про мой образ жизни,
Но справедливых слов не осуждай.
История всего, что жизнью дышит,
В моих строках; внемли: «Сарданапал 
«Сын Анакиндаракса, в день единый       
«Соорудил и Тарс, и Акхиал!
«Ешь, пей, люби – все остальное вздор!»

       САЛЕМЕНЕС.
И мудрую и нравственную надпись 
Для подданных своих ты сочинил!  

       САРДАНАПАЛ.
Конечно ты хотел бы написать –
«Служи царю – в казну неси богатство –  
«Солдатом будь – лей кровь по приказанью –
«Во прахе пресмыкайся, а встаешь –
«Так на работу!» или так: «вот здесь   
«Сарданапал рассеял сорок тысяч 
«Врагов своих – вот памятник победы,    
«Вот их могилы.» Это оставляю        
Завоевателям; я одного хочу –
Чтоб легко было подданным сносить 
Ярмо людских страданий и в могилу 
Сходить без плача; ничего себе 
Я не позволю, в чем бы отказал им.
Ведь мы все люди.

      САЛЕМЕНЕС.
         Предков почитали
Твоих богами.

      САРДАНАПАЛ.
         Во смерти и во прахе – 
Там, где они не боги и не люди.
Не говори об этом: черви – боги;
Они по крайней мере над богами 
Твоими пировали и издохли,
Когда им пищи боле не достало.
Все эти боги – родились людьми.
Я вижу много смертного в себе; 
Божественного ничего: но разве 
В сем ты коришь меня – какое то влеченье 
Любить и миловать, прощать другим 
Их слабости и (это уж людское)
К своим быть снисходительным.

      САЛЕМЕНЕС.
Подписан Нинивии приговор! увы!
Беда, беда над градом несравненным!

      САРДАНАПАЛ.
Чего боишься ты?

      САЛЕМЕНЕС.
         Ты окружен
Врагами. Да, быть может, над тобою,
Над нами, скоро туча разразится!
И то что есть за утра будет
Прошедшей новостью потомков Бела!

      САРДАНАПАЛ.
Чегож страшиться нам?

      САЛЕМЕНЕС.
        Измены гнусной,
Что в сети заплело тебя. Меж тем
Есть средство: дай мне с царскою печатью
И власть разрушить козни, и к стопам
Твоим падут врагов твоих главы! 

      САРДАНАПАЛ.
Главы? – а сколько?

      САЛЕМЕНЕС.
         Что мне до числа их, 
Когда твоя в опасности! вручи мне 
Свою печать, – доверь мне остальное.

      САРДАНАПАЛ.
Я никому людских не доверяю жизней;
Лишая жизни, мы не знаем сами,
Ни что мы отняли, ни что мы дали!

      САЛЕМЕНЕС.
Щадить ли тех, кто не щадит тебя!

      САРДАНАПАЛ.
Вопрос не легкий – но отвечу, нет.
Без смертной казни обойдтись нельзяли?
Кого подозреваешь ты? – вели 
Тех заточить.

      САЛЕМЕНЕС
         Не вопрошай меня; 
Через минуту мой ответ узнает 
Болтливая толпа твоих любовниц;
Из стен дворцовых в город он слетит – 
И все погибло. Вверься мне.

      САРДАНАПАЛ.
         Ты знаешь,
Тебе всегда я верил. – Вот печать
                    (отдает ему печать)

      САЛЕМЕНЕС.
Еще другая просьба. 

      САРДАНАПАЛ.
         Говори.

      САЛЕМЕНЕС.
Сегодня ночью отложи свой пир
В палатке над Евфратом.

      САРДАНАПАЛ.
         Отложить?
Ни для каких бунтовщиков на свете;
Пускай придут; пред ними не сробею;
Из за стола не встану; не оставлю
Пенистой чаши; ни одною розой
Не увенчаю менее главы.
Ни одного веселого часа 
Не потеряю – Мне они не страшны.

      САЛЕМЕНЕС.
Но если надо, ты возьмешь оружье,
Не правда ли?

      САРДАНАПАЛ.
         Быть может; у меня
Прелестное оружье, и меч 
С таким клинком и лук и копие 
Что Нимроду бы в пору; хоть немножко 
И тяжело, но все не через силу.
Уже давно я, даже на охоте,
Их не носил – ты не видал их, брат?

      САЛЕМЕНЕС.
Теперь ли время заниматься вздором?
Коль нужно будет, ты возьмешь их.

      САРДАНАПАЛ.
О если так, – коль смутные рабы 
Такой хотят управы – я меча 
Не положу, пока не пожелают,
Чтоб вертеном для них он обратился 

      САЛЕМЕНЕС.
И то уж скиптр зовут твой вертеном.

      САРДАНАПАЛ.
То ложь! но пусть зовут себе – и Греки, 
О коих часто мне поют рабыни,
О дивном воеводе Геркулесе, 
Пустили туже славу: потому 
Что он любил лидийскую царицу.
Повсюду чернь клевещет на царей 
Чтоб их унизить.

      САЛЕМЕНЕС.
         Об отцах твоих
Они того не говорили.


      САРДАНАПАЛ.
         Нет!
Они не смели; в битвах и трудах
Текла их жизнь; только на оружье
Они меняли цепи; а теперь 
Они живут спокойно; веселиться 
Смеяться могут: это мне не больно.
Я не дал бы улыбки милой девы 
За весь тот говор, коим прославляют
Они царей; и что мне в этом стаде, 
Раскормленном до дерзости, чтоб я
Стал уважать их шумную хвалу 
Иль ропота безумного бояться.

      САЛЕМЕНЕС.
Ты назвал их людьми; коль так, сердца их 
Суть что нибудь.

      САРДАНАПАЛ.
         Да! как и псов моих!
Но эти лучше и верней – меж тем 
Ты взял печать; – сварливых укроти,
Но без суровости, когда возможно. 
Я муки не терплю ни для других 
Ни для себя; у каждого из нас,
Будь он рабом иль мощным государем,            
Довольно горя есть в самом себе,
Чтобы друг друга бремени скорбей 
Не отягчать природных; но стараться 
Взаимным снисхожденьем облегчить          
Страдальческую долю нашей жизни.
Но этого они не понимают;
Иль не хотят понять; клянуся Ваалом!
Я сделал все, что мог, чтоб угодить им;
Я мир хранил; не умножал налогов;
В гражданский быт их не входил; дозволил 
Им жить как им хотелось; сам живу 
Как мне угодно,

      САЛЕМЕНЕС.
         Но ты мало ценишь        
Обязанность царя; а потому 
И говорят, что ты в цари не годен.

      САРДАНАПАЛ.
Все лгут они! к несчастию в цари 
Я только то и годен; каб не это 
Я первому из Мидян уступил бы 
Свою державу.

      САЛЕМЕНЕС.
         Есть по крайней мере       
Один меж ними, кто державы ищет.

      САРДАНАПАЛ.
Что это значит? . . . тайна? от вопросов 
Тебя уволю; я не любопытен,
Приими все меры; я тебе вверяюсь 
И поддержу тебя. Я всей душею 
Желаю в мире управлять народом
Миролюбивым; если же меня 
Они разбудят, лучше бы им было 
Возвать из праха мрачнаго Нимрода,
«Могущего охотника.» Из царства 
Я сделаю пустыню для зверей,
Что были, некогда людьми – но сами 
Не захотели быть. Они во мне 
Ошиблись; я мечты их превзойду
И пусть самих себя благодарят.

      САЛЕМЕНЕС.
Так чувствовать ты можешь наконец

      САРДАНАПАЛ.
Неблагодарности кто чувствовать не может?

      САЛЕМЕНЕС.
Не словом буду отвечать – но делом!
Душевную ты силу сохрани,
(Она порою дремлет – не убита 
В душе твоей) — и ты еще быть можешь 
И славен и велик! – прощай!
                  (уходит Салеменес.)

      САРДАНАПАЛ (Один)
           Прощай!
Ушел! и взял кольцо – и с ним мой скипетр 
В его руках! Он строг, а я беспечен!
Рабы достойны чувствовать владыку!
Он сам открыл опасность – пусть же сам 
И отразит! а в чем она – не знаю.
Ужель мне тратить скудной жизни время
На изъисканье способов, могущих 
Ее продлить? Она того не стоит!
Жить в вечном опасеньи и страхе смерти,
Своих бояться, потому что близки,
А прочих потому что далеки – 
Не значит жить – а умирать до смерти.
Но еслиб так и было – и меня
Они лишили царства и земли,	
Что мне земля, что мне земная власть?
Я жил, любил, умножил образ свой –
Как это, так естественна и смерть.
Конечно крови я не лил морями,
Себя я страхом смерти не облек:
Но что мне в этом? Жизнь моя – любовь! 
Когда-ж казнить я должен – то насильно! 
Доселе, капли крови ассирийской 
Я для себя не пролил ; ни малейшей	
Монеты, из сокровищ Нинивии
Не расточил на то, что хоть единой 
Слезы сынам ее моглобы стоить,
И так я ненавистен им за то,
Что их любил: меня хотят низвергнуть 
За то что я народ не угнетал!
О люди! вами должно управлять 
Не скипетром – косой; и как траву 
Косить всех вас; не то нас ожидает 
Гнилая жатва злых неудовольствий –
И почва плодоносная земли 
В бесплодную пустыню обратится!
Не стану думать более! – Кто там?
                     (входит Служитель.) 
Скажи Гречанке Мирре что мы с нею 
Желаем видеться.
                            
      СЛУЖИТЕЛЬ.
         Царь, вот она!
              (Входит Мирра.) 
          
      САРДАНАПАЛ (Служителю).
Иди! Прелестное созданье, ты всегда 
Предупреждаешь сердца вожделенье,
Оно к тебе стремилось, а ты здесь.
О я уверен, тайное влиянье 
Невидимо меж нами сообщает 
И нас влечет в отсутствии друг к другу. 

        МИРРА.
Ты прав.

      САРДАНАПАЛ.
       Но как назвать его, незнаю! 
Скажи мне что оно?

        МИРРА.
          В моей отчизне – бог!
В душе моей – божественное чувство! 
Но сознаюсь, в нем смертного есть много.
И низко и блаженно это чувство:
Блаженно, да! но.... (останавливается)

      САРДАНАПАЛ.
Вечно между нами,
И тем, что мы блаженством называем,
Становится преграда; о дозволь мне       
Сердечное волненье успокоить.                         
И счастлив я . . .

        МИРРА.
          Царь . . .

      САРДАНАПАЛ.
Государь, владыко, 
Величество – так вечно с раболепьем 
Меня зовут: я никогда не вижу 
Улыбки, разве в шуме пиршества,
Когда шуты мои перепились 
До равенства со мною – или в пьянстве
Я сам до них унизился . . . О Мирра,
Все эти слышать я могу названья . . .
Царь, государь, владыко! было время 
Я их любил, терпел их от рабов 
И царедворцев – но, когда их слышу 
Из уст любимых, много лобызанных, 
Тогда объемлет сердце хлад – я вижу,
Что сан мой подавляет чувство в тех,
К которым сам я чувствовал так много. 
И я желаю сбросить багряницу,
И в хижину с тобою на Кавказ 
Переселиться и носить венцы 
Лишь из цветов.

        МИРРА.
           О! еслиб это можно!

      САРДАНАПАЛ.
Ты тоже это чувствуешь! – зачем?

        МИРРА.
Тогдаб узнал ты то, чего не можешь 
Узнать во веки. 

      САРДАНАПАЛ. 
          То есть?

        МИРРА.
          Цену сердца 
По крайней мере женского.
            .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .
            .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .
            .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .
            .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .
            .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .
            .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .    .

      
(Из Байрона.)                                                           –  Д.  –








